\input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.
\usepackage{colortbl}
%\input D:/Gil/tex/mestrucs.tex
%\input D:/Gil/tex/arrows.tex
%---- Dimensions des marges ---
\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%\dm{00/00/00}{classe}{numéro}



\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \text{http:}//mathGM.free.fr
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} \noindent {\textbf{Lycée Louise Michel (Gisors)} \hfill }\\
% Lieu - Module
{ \hfill \textbf{Seconde/Première S}\\}
% Titre
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Fiche d'exercices n°1 (corrigé)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}


\renewcommand{\arraystretch}{2}


\vspace{1cm}

\exods  \\
L'aire du trapèze $AMCD$ est donnée par la différence de l'aire du rectangle $ABCD$ et de celle du triangle $MBC$.\\
L'aire d'un triangle est donnée par $\dfrac{\text{Base}\times \text{Hauteur}}{2}$.\\

Ainsi,

 \begin{minipage}{10cm}
 \begin{eqnarray*}
% \nonumber to remove numbering (before each equation)
  \mathscr{A}_{AMCD}&=& \underbrace{12\times 27}_{\small
\begin{minipage}{2cm}
\begin{center}
Aire du rectangle
\end{center}
\end{minipage}
}-\underbrace{\dfrac{(27-x)\times 12}{2}}_{\small
\begin{minipage}{2cm}
\begin{center}
Aire du triangle
\end{center}
\end{minipage}
}\\
   &=&324-6(27-x)\\
   &=&324-162+6x\\
   &=&162+6x
\end{eqnarray*}
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Une autre façon}{
 Si vous connaissez la formule donnant l'aire d'un trapèze (on ne sait jamais), vous pouvez l'utiliser :\\
 $\dfrac{(\text{(Petite base)}+\text{(Grande base))}\times \text{Hauteur}}{2}$.\\
 Soit : $\dfrac{(x+27)\times 12}{2}=6x+162$.
 }
\end{minipage}
~\\~\\



Le problème revient donc à chercher $x$ tel que : $6x+162=2\times\dfrac{(27-x)\times 12}{2}$.




\begin{minipage}{10cm}
\begin{eqnarray*}
6x+162&=&\cancel{2}\times\dfrac{(27-x)\times 12}{\cancel{2}}\\
 6x+162  &=&12(27-x)\\
  6x+162 &=&324-162-12x\\
  18x &=&162\\
  x&=&\dfrac{162}{18}\\
  x&=&9
\end{eqnarray*}~\\


\end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Voir le problème autrement}{
 Une variante de cette méthode consiste à dire que que l'aire du trapèze $AMCD$ est exactement le double de l'aire
du triangle $MBC$ si, et seulement si, l'aire du triangle $MBC$ est égale au tiers de l'aire du rectangle $ABCD$.
Le problème est alors ramené à la résolution de l'équation $6(27 − x) = 108$ dont l'unique solution est $x = 9$.
 }
\end{minipage}
~\\
Pour que l’aire du trapèze $AMCD$ soit exactement le double de l’aire du triangle $MBC$, il faut et il
suffit de placer le point $M$ à 9 m du point $A$.
\vspace{1cm}

\exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Développement de $A(x)$.\\
 \begin{minipage}{10cm}
  \begin{eqnarray*}
A(x)&=&(x-5)^2-9\\
   &=&x^2-10x+25-9\\
   &=&x^2-10x+16
\end{eqnarray*}~\\
 \end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\postitpp{4cm}{Evidemment}{
L'égalité remarquable
\begin{center}
$(a-b)^2=a^2-2ab+b^2$
\end{center}
 }
\end{minipage}
  \item Factorisation de $A(x)$.\\
 \begin{minipage}{10cm}
  \begin{eqnarray*}
A(x)&=&(x-5)^2-9\\
   &=&((x-5)-3)((x-5)+3)\\
   &=&(x-8)(x-2)
\end{eqnarray*}~\\
 \end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\postitpp{4cm}{Re Evidemment}{
L'égalité remarquable
\begin{center}
$a^2-b^2=(a-b)(a+b)$
\end{center}
 }
\end{minipage}
  \item Résolution de l'équation $A(x)=0$.\\
  On utilise la forme factorisée (eh oui comme ça on aura une équation produit nul !) :

   \begin{eqnarray*}
(x-8)(x-2)&=&0\\
  x-8=0 &ou&x-2=0\\
  x=8 &ou&x=2
\end{eqnarray*}~\\
L'équation $A(x)=0$ a deux solutions : 2 et 8.\\


\item Expression de $CM$ en fonction de $x$ : $CM=10-x$.\\

Dans le triangle rectangle $BCM$ rectangle en $C$, d'après le théorème de Pythagore :

\begin{eqnarray*}
CM^2+BC^2&=&BM^2\\
  (10-x)^2+4^2 &=&BM^2\\
  BM^2 &=&100-20x+x^2+16\\
  BM^2&=&x^2-20x+116
\end{eqnarray*}


  \item D'après le théorème de Pythagore, le triangle $ABM$ est rectangle en $M$ si et seulement si : $AM^2+BM^2=AB^2$.

  \begin{eqnarray*}
AM^2+BM^2&=&AB^2\\
 \underbrace{ AD^2+DM^2}_{AM^2}+\underbrace{(x^2-20x+116)}_{BM^2} &=&AB^2~~~{\blue \text{Car d'après le théorème de Pythagore dans } ADM ~:~ AM^2=DM^2+AD^2.}\\
 4^2+x^2+x^2-20x+116 &=&10^2\\
 16+2x^2-20x+116-100&=&0\\
 2x^2-20x+32&=&0\\
 2(x^2-10x+16)&=&0\\
 x^2-10x+16&=&0 ~~~{\blue \text{En divisant par 2.}}
\end{eqnarray*}
  ~\\
  On obtient l'équation $A(x)=0$ qui a pour solution $2$ et $8$.\\

 {\bf  Conclusion} : Oui, il est possible que le triangle $ABM$ soit rectangle en $M$. Cela se produit dans exactement
deux cas : lorsque M est situé à 2 ou à 8 centimètres du point $D$.
\end{enumerate}
\vspace{1cm}

\exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Si $MN = 10$ alors $PQ = 10$ et $NP = 60 − (MN + PQ) = 40$ donc $MN \times NP = 10 \times 40 = 400$.\\
Si $MN = 10$ m alors l’aire de la zone de baignade est égale à 400 m$^2$.\\
  \item \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item $x$ varie dans l’intervalle $[0~;~30]$ .
          \item $MN+NP+PQ=60$ soit $2x+y=60$. On en déduit : $y=60-2x$.\\
          L’aire de la zone de baignade, notée $\mathscr{A}_{AMNPQ}$, est donnée, en mètres carrés, par :
          \begin{eqnarray*}
\mathscr{A}_{AMNPQ} &=&MN \times PN\\
  &=&xy\\
 &=&x(60 − 2x)\\
 &=&60x − 2x^2
\end{eqnarray*}

        \end{enumerate}
        \newpage
 \begin{minipage}{10cm}
  \item Cette fonction est une fonction polynôme du second degré.\\
  Comme $a=-2<0$, $g$ est d'abord croissante, puis décroissante.\\
  $\alpha=-\dfrac{b}{2a}=-\dfrac{60}{2\times(-2)}=15$.\\
  On en déduit le tableau de variations :

 \end{minipage}
  \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{A reconnaître}{
Une fonction qui s'écrit sous la forme \\$ax^2+bx+c$ est une fonction polynôme du second degré. Ici, $a=-2$, $b=60$ et $c=0$.
 }
\end{minipage}
~\\
   \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[xscale=1.2,yscale=0.75]
		\tkzTabInit{$x$/1, $g(x)$/2}{$0$,$15$,$30$}
		\tkzTabVar{-/$0$,+/ $450$ ,-/$0$ }	
\tkzTabVal[draw,,remember=vb]{1}{2}{0.5}{$x_1$}{250}
\tkzTabVal[draw,,remember=vb]{2}{3}{0.5}{$x_2$}{250}
      \end{tikzpicture}
    \end{center}

  Courbe représentative de la fonction $g$ :\\

\begin{minipage}{12cm}
\begin{center}
\psset{xunit=0.25cm,yunit=0.01818181818181818cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-5.01,-50.)(40.,500.)
\multips(0,-50)(0,50.0){12}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(-5.,0)(40.,0)}
\multips(-10,0)(5.0,0){11}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(0,-50.)(0,500.)}
\psaxes[labelsep=.8mm,linewidth=1.25pt,ticksize=-2pt 2pt,Dx=5,Dy=50,labelFontSize=\scriptstyle]{->}(0,0)(-4.99,-49.99)(40.,500.)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\def\f{60*x-2*x^2}
\psplot[algebraic=true,plotpoints=500,linewidth=1.25pt, linecolor=red]{0}{30}{\f}
\uput[u](30,50){{\LARGE \red{ $\mathscr{C}_g$}}}
\psline[linecolor=blue,linewidth=1pt,linestyle=dashed](15,0)(15,450)
\psline[linecolor=blue,linewidth=1pt,linestyle=dashed](15,450)(0,450)
\psline[linewidth=1pt,linestyle=dashed](0,250)(40,250)
\psline[linewidth=1pt,linestyle=dashed](5,0)(5,250)
\psline[linewidth=1pt,linestyle=dashed](25,0)(25,250)
\end{pspicture*}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Essayez !}{
Essayez d'obtenir cette courbe sur l'écran de votre calculatrice (avec les graduations qui vont bien....
 }
\end{minipage}
~\\
\item \begin{enumerate}[\bf a.]
        \item Non, il est impossible que l’aire de la zone de baignade soit égale à 550 m$^2$.\\
En effet, le maximum de $g$ sur $[0~;~30]$ est 450, ce qui signifie que l’aire maximale de la zone de baignade est
450 m$^2$.
        \item Oui, il est tout à fait possible que la zone de baignade soit de 250 m$^2$ et ce dans deux cas. En effet, d'après le tableau de variation, l'équation $g(x)=250$ a deux solutions : $x_1$ avec $0<x_1<15$ et $x_2$ avec $15<x_2<30$.

        \item La fonction $g$ atteint son maximum sur $[0~;~ 30]$ lorsque $x = 15$, ce qui signifie que l’aire de la zone de baignade
est maximale lorsque $MN = 15 $ m et $PN = 30$ m (car $60 − 2 × 15 = 30$).\\
      \end{enumerate}


\item On développe $-2(x-25)(x-5)$ :

  \begin{eqnarray*}
-2(x-25)(x-5) &=&(-2x+50)(x-5)\\
  &=&-2x^2+10x+50x-250\\
 &=&-2x^2+60x-250\\
 \end{eqnarray*}

\begin{minipage}{12.5cm}
\item Pour répondre à la question 4.b., il faut résoudre l'équation $g(x)=250$\\
 soit $-2x^2+60x=250$.\\

Or, d'après la question précédente, cette équation s'écrit $-2(x-25)(x-5)=0$ qui est une équation produit nul.\\
Ses solutions sont $x=25$ et $x=5$.\\

On en déduit que l'aire de la zone de baignade est de 250 m$^2$ lorsque  $MN=25$ m ou $MN=5$ m. Dans le premier cas, $NP=10$ m et dans le second $MP=50$ m.
\end{minipage}
\begin{minipage}{4.5cm}
\postitpp{4.5cm}{Cohérence}{
Ce résultat est bien cohérent avec la représentation graphique de la fonction $g$.
 }
\end{minipage}
~\\
\end{enumerate}


\vspace{1cm}

\exods\\
On utilise le théorème de Thalès dans le triangle $ABC$. \\
Comme $(GF)\perp (BC)$, $(GF)$ et $(AB)$ sont parallèles.\\
D'après le théorème de Thalès : $$\dfrac{CG}{CA}=\dfrac{CF}{CB}=\dfrac{GF}{AB}$$

On obtient la valeur de $AC$ en utlisant le théorème de Pythagore dans le triangle rectangle $ADC$ :

\begin{minipage}{8cm}
\begin{eqnarray*}
AD^2+DC^2&=&AC^2\\
 AC^2 &=&5^2+10^2\\
 AC^2&=&125\\
 AC&=&\sqrt{125}\\
 AC&=&5\sqrt{5}
 \end{eqnarray*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{4.5cm}
\postitpp{4.5cm}{Pensez-y !}{
C'est toujours plus sympa d'écrire $5\sqrt{5}$ plutôt que $\sqrt{125}$..... je ne vais quand même vous expliquer comment faire ?
 }
\end{minipage}
~\\

En notant $x=CG$ dans les égalités de quotients, on obtient :
$$\boxed{\dfrac{x}{5\sqrt{5}}=\dfrac{2}{5}}=\dfrac{GF}{AB}$$

Avec les quotients encadrés par produit en croix, on obtient :
\begin{eqnarray*}
5\times x&=&2\times 5\sqrt{5}\\
x &=&2\sqrt{5}
 \end{eqnarray*}

 $CG=2\sqrt{5}$ et comme $AG=AC-CG$, alors $AG=5\sqrt{5}-2\sqrt{5}=3\sqrt{5}$.
\end{document}


